《紐時》︰中國欲把柬埔寨變軍事前哨 學者︰將改變遊戲規則

中國近年積極拓展「一帶一路」，柬埔寨是重點國家之一。中國在柬埔寨擁有不少發展項目，主要都是興建機場和港口，包括七星海機場及度假項目，以及在柬埔寨海軍基地附近建度假村。其中位於七星海的一個度假項目生意蕭條，但背後的中國企業不但沒有退出，反而加大投資興建機場跑道和深水港，加上中國公司與柬埔寨簽了租賃海岸線使用權99年，令人質疑這些商業項目，實際上是掩蓋中國向外軍事擴張的藉口。有專家指出，這些基建將令中國能夠在該區投射空中力量，也將改變整個遊戲規則。
美國《紐約時報》報道，中國在柬埔寨修建機場港口的活動，反映中國有意把柬埔寨變成軍事前哨，但北京否認在該國有軍事意圖。七星海國際機場（Dara Sakor International Airport）地處一段偏遠的海岸線上，一條跑道就似傷痕一樣穿過叢林，工人在機場附近砍伐國家公園樹木，以便修建一個深度足以容納海軍艦艇的港口。「為什麼中國人要在叢林中建跑道？」洛杉磯西方學院（Occidental College）政治學家伊索菲爾（Sophal Ear）說：「這將令中國能夠在該區投射空中力量，也將改變整個遊戲規則。」

負責七星海項目的是一間不知名中國公司「優聯集團」，而項目亦確保中國對柬埔寨20%的海岸線，擁有99年的使用權，引起外界憂慮。優聯除了柬埔寨這片3.6萬公頃土地外，沒有任何國際項目。這筆交易從一開始就有問題：在沒有公開招標程序的情況下，集團取得一份為期99年的租約；租賃的土地面積是柬埔寨土地法允許的三倍；這家公司在頭10年內免交任何租金。

目前在七星海一個已經落成的度假村，仍然一片蕭條，高爾夫球場、賭場空無一人。度假項目看似無利可圖，但優聯不但沒有取消項目，反而增加投資，新項目包括一條長達3,200米的跑道，以及一個能容納萬噸級船隻的深水港。美國五角大樓發言人陸軍上校伊斯特本（Dave Eastburn）指：「我們對七星海修建的機場跑道和港口設施的建設規模表示擔憂，這種規模遠遠超出目前和預期的商業活動基建需求，可能會用於軍事目的。」
有迹象更顯示優聯與當地官員聯手收地，迫走當地居民以騰出土地建軍港。漁民丁林（Thim Lim）稱今年7月武裝人員來到他家前要求他搬走，而土地管理部的官員告訴他，因為「中國建造軍港」，他的家明年將被拆除。丁林的土地十多年前租予優聯集團，亦是七星海交易中租借地的一部分，他說：「中國太大了，它能做它想做的事情。」

美國財政部本月初指控柬埔寨軍隊前總參謀長官金上將（Gen. Kun Kim）和他的家人，因利用與「中國國有實體」的關係牟利，使用「武裝力量進行恐嚇、破壞，以達到收地的目的」，對他實施制裁。雖然美國沒有透露這家中國實體的名字，但人權組織和當地居民說，它是優聯集團。

在距離七星海不到80公里的海龍灣又有一個中資度假村項目，但令人關注的是，在其附近就是柬埔寨最大海軍基地——雲壤海軍基地（Ream Naval Base）。《華爾街日報》7月報道，中柬簽訂一份秘密協議草案，允許中國獨家使用部分雲壤海軍基地，為期30年。雲壤基地是面向泰國灣的深水港，可以直接進入南中國海，中國可望藉雲壤基地投放海軍作戰力量。
柬埔寨曾去信美國要求整修基地，但今年卻表示不再需要美國幫助，令人懷疑中柬在軍事上的合作越來越密切。柬埔寨國防官員6月說不再需要美國維修和翻新基地設施後，時任美國南亞和東南亞國防部副助理部長費爾特（Joseph Felter）向柬埔寨國防部長迪班將軍（Tea Banh）發出警告，質疑「政策的突然改變，可能表明雲壤海軍基地存在更大的改變計劃，尤其是涉及中國軍事資產會使用的部份」。

柬埔寨全力投入一帶一路建設，首相洪森熱情擁抱中國，中國現在是柬埔寨最大的投資者和貿易夥伴。今年5月，優聯集團向柬埔寨紅十字會捐贈了100萬美元（780萬港元），洪森和妻子（柬埔寨紅十字會的負責人）也出席了捐贈儀式；柬埔寨軍方兩年前暫停與美國的聯合軍事演習，轉而開始與中國合作；洪森7月更宣布，會以2.4億美元（18.7億港元）購買中國製武器，進一步顯示兩國加強軍事關係。持有柬埔寨和美國雙重國籍的政府發言人派西潘（Pay Siphan）接受《紐約時報》訪問時說：「如果美國大使館的人不喜歡我們，他們可以收拾東西走人……中國在關心我們的繁榮，我們是很好的朋友。」

持有柬埔寨和美國雙重國籍的政府發言人派西潘

美國唔想郁支那住啫
但係柬埔察喎

希望係美國放長線釣大魚啦

推

Push

大家努力

洗一萬幾千億，咪又係幾口野打沈

柬蒲寨係咪有舖癮鍾意畀共狗搞鑊金

幾個飛彈就炸爛曬啦

洪森和妻子（柬埔寨紅十字會的負責人）也出席了捐贈儀式

紅十字會呢種機構認真仆街，俾人滲透利用包裝惡行

柬埔寨俾波爾布特搞種族滅絕搞到人均教育水平得返高中水平, 宜家又係唔知死走去黐返共剷支那
低等民族都係早死早著喇

赤東過一次仲唔知死
唔係越南救佢真係滅族

搞多次赤柬算啦

大家幫手宣傳下，ig,fb,tg,Twitter 同你身邊既朋友。

幫手推上熱門

德國聯署要人！倒數四日！但得一萬人咋！

最新日程表出咗啦 除夕元旦都有行動呀

係巴基斯坦同柬埔寨起深水港
又想係泰國起運河
仲想係新加坡對出起個城市出黎
馬六甲至於支那
就等於達達尼爾海峽至於沙俄
畀你起到都冇撚用啦
你啲黑煙艦過到馬六甲入到印度洋新港口駐紮咩
條運河你投射到軍力去“保護”咩
係美軍基地隔離既新港口城市會有運行咩
出錢出力起好啲嘢咪又係一句唔該畀人擸埋
根據加速主義
我地應該鼓勵支那勇敢走出去
最好成個國家投入去一帶一路
就好似葡京啲賭仔咁